\documentclass[a4paper,landscape,10pt,ngerman]{scrartcl}
\usepackage{cheatsheet}

% \usepackage{tikz-uml}
\usepackage[simplified]{pgf-umlcd}

\renewcommand{\aggregation}[4]
{%
\draw[umlcd style, -open diamond] (#1) -- (#4)
node[near start, below]{#2}
node[near end, below]{#3};
}

\renewcommand{\composition}[4]
{%
\draw[umlcd style, fill=\umldrawcolor, -diamond] (#1) -- (#4)
node[near start, below]{#2}
node[near end, below]{#3};
}


%opening
\title{Python3 OOP Spickzettel}
% \titlehead{fooo}
\subtitle{Objektorientierte Programmierung Teil 2: Beziehungen}
\author{Thomas Schraitle}
\date{\today}
\pagestyle{empty}


% \hyphenchar\font=\string"7F
\hyphenation{Mehr-fach-vererbung}


%% -----------------------------------------------------------
\begin{document}
\selectlanguage{ngerman}
\RaggedRight
\footnotesize
\maketitle

\begin{multicols}{3}
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

% \begin{abstract}
% \noindent Dieser Artikel zeigt dir, wie Vererbung funktioniert,
% wozu es gut ist, was Basisklassen und Ableitungen sind und wie
% du Vererbung sinnvoll einsetzt.
% \end{abstract}

\section{Terminologie}
\label{sec.terms}
Verwendete Terminologie in diesem Spickzettel:

\begin{description}
\item[Ableitung]
Vorgang, um aus einer Basisklasse eine neue Klasse zu erzeugen.

\iffalse
\item[Abstrakte Basisklasse (engl. \emph{abstract base class, ABC})]
Klasse, bei der sich per Definition keine Instanz erzeugen lässt und lediglich
als Strukturelement innerhalb einer Klassenhierarchie dient.
Üblicherweise definieren ABC grundlegende Eigenschaften ihrer Unterklasse
ohne sie konkret zu implementieren. Dadurch eigen sich ABCs zur Definition
von Schnittstellen.
\fi

\item[Basisklasse]
Klassen, die ihre Attribute und Methoden an abgeleitete Klassen vererben.
Siehe auch \emph{Klasse}.

\iffalse
\item[Deskriptor]
Objekt, welches die Methoden \pymagic{get}, \pymagic{set} und
\pymagic{delete} definiert.
\fi

\item[\gquote{Duck Typing}]
\gquote{If it walks like a duck and quacks like a duck, it is a duck.}
Wenn eine Methode für ein Objekt aufgerufen wird, kommt es nur darauf an,
dass die Methode für dieses Objekt existiert, jedoch nicht, welche Klasse das
Objekt hat. Siehe Abschnitt~\ref{sec.duck-typing}.

Gegenbeispiel:
\gquote{If it looks like a duck and quacks like a duck but it needs
        batteries, you probably have the wrong abstraction.}

%\item[\gquote{Magic Methods}]
%Methoden die mit einem doppelten Unterstrich anfangen und aufhören.

\iffalse
\item[Metaklasse]
Die Klasse einer Klasse.
\fi

\item[Method Resolution Order (MRO)]
Reihenfolge bei Vererbung, in welcher Basisklassen durchsucht werden, um Methoden
oder Attribute zu finden. Siehe Abschnitt~\ref{sec.inherit.mro}.

\item[Namensraum]
Geltungsbereiche in dem Namen gültig sind.\cite{schraitle.oop1}
% Eine Zuordnung von Namen auf Objekte. Namensräume verhindern Namenskonflikte.

\item[Polymorphie (griech. \emph{Vielgestaltigkeit}/\emph{viele Formen})]
Konzept, das es ermöglicht, dass ein Bezeichner abhängig von seiner Verwendung
Objekte unterschiedlichen Datentyps annimmt. Siehe Abschnitt~\ref{sec.polymorphie}.

\item[Spezialisierung]
Siehe \emph{Ableitung}.

\item[Vererbung (engl. \emph{inheritence})]
Konzept, bei der eine Klasse alle Eigenschaften (Attribute und Methoden) ihrer
Basisklasse \gquote{erbt}.
Siehe Abschnitt~\ref{sec.inheritance}.

\end{description}


%\iffalse
\section{Analyse, Design und Programmierung}
\label{sec.oox}

\begin{description}
\item[Objektorientierte Analyse (OOA)]
ist der Prozess, ein Problem, System oder Aufgabe zu betrachten und die
Objekte und Interaktionen dazwischen zu analysieren um daraus eine Anwendung
zu erstellen.
Der Analyseschritt ermittelt, \emph{was} gemacht werden muss. Das Ergebnis
dieses Schritts ist eine Menge von Anforderungen.

\item[Objektorientierte Design (OOD)]
ist der Prozess, die Anforderungen des OOA-Schrittes in eine Spezifikation
umzuwandeln. Objekte werden benannt, Klassen und Verhalten definiert und
welche Aktionen bei anderen Objekten erlaubt sind.
Der Designschritt ermittelt, \emph{wie} etwas gemacht werden sollte. Das Ergebnis
dieses Schrittes ist eine Spezifikation.

\item[Objektorientierte Programmierung (OOP)]
ist der Prozess, das Design in ein funktionierendes Programm zu überführen.
Die Programmierung ermittelt, \emph{in welcher Art} und in welcher Programmiersprache
etwas zu implementieren ist. Das Ergebnis dieses Schrittes ist das fertige
Programm.
\end{description}
%\fi


\section{SOLID-OOP-Prinzipen}
\label{sec.oop-principles}
Was ist \gquote{gutes objektorientiertes Design}?
Robert C.\ Martin, Betrand Meyer und Barbara Liskov haben viele Techniken
veröffentlicht die als Richtschnur dienen können. Hierfür wurde das Akronym
\gquote{SOLID} geprägt:

\begin{description}

\item[Single responsibility principle]
Prinzip der eindeutigen Verantwortlichkeit.\cite{wikipedia.solid.srp}

Ziel: jede Klasse hat nur eine einzige Verantwortung.
Eine Änderung an einer Stelle sollte einen anderen Teil nicht beeinflussen.

\item[Open-Closed Prinzip]
Prinzip der Offen- und Verschlossenheit.\cite{wikipedia.solid.ocp}

Ziel: Software-Einheiten (Module, Klassen, Methoden usw.) sollen
sowohl offen (für Erweiterungen) als auch verschlossen (für Modifikationen)
sein.
%(nach Bertrand Meyer)

\item[Liskovsches Substitutionsprinzip]
Prinzip der Ersetzbarkeit.\cite{wikipedia.solid.liskov}

Ziel: ein Objekt soll durch seine Basisklasse ersetzbar sein.
Ein Programm, das Objekte einer Basisklasse T verwendet, auch mit Objekten
einer davon abgeleiteten Klasse S korrekt funktionieren muss, ohne dass
das Programm geändert wird.
% 1993 von Barbara Liskov

\item[Interface-Segregation]
Prinzip der Schnittstellenaufteilung.\cite{wikipedia.solid.int-seg}

Ziel: große Schnittstellen sollen in mehrere Schnittstellen aufgeteilt werden.
Die Aufteilung wird anhand den Anforderungen des Clients an das Interface
gemacht. Clients sollten jedoch nicht dazu gezwungen werden von Interfaces
abzuhängen, die sie nicht verwenden.

\item[Dependency Inversion Principle]
Prinzip der Umkehr der Abhängigkeit.\cite{wikipedia.solid.dep-inv}

Ziel: Reduktion der Kopplung von Modulen.
Module höherer Ebenen sollten nicht von Modulen niedriger Ebenen abhängen.

\end{description}


\section{Weitere OOP-Prinzipien}
\begin{description}

\item[Datenkapselung]
Verbergen von Daten oder Informationen vor dem Zugriff von
außen.\cite{wikipedia.datenkapselung}

Der direkte Zugriff auf interne Datenstrukturen ist unterbunden.

\item[Law of Demeter (LoD)]
Prinzip der Verschwiegenheit\cite{wikipedia.lod}.

Jede Einheit sollte nur eingeschränktes Wissen
über andere Einheiten haben: \gquote{Kommuniziere nur mit deiner unmittelbaren
Umgebung! Sprich nicht mit Fremden!}

\end{description}


% https://stackoverflow.com/a/20151656
\section{Richtschnur beim Erstellen von Klassen}
Einige allgemeingültige Hinweise aus \cite[Chapter~7, More Abstraction]{hetland.nov2prof}:

\begin{itemize}
\item Vermeide eine zu starke Verbindung zwischen Objekten. Methoden sollten sich
hauptsächlich mit den Attributen der eigenen Instanz beschäftigen.

\item Gehe sparsam mit Vererbung um, besondere Mehrfach\-vererbung.
Vererbung kann durchaus nützlich sein, kann aber in vielen Fällen
Dinge unnötig komplizierter machen (Stichwort: Debugging).

\item Halte deine Methoden klein.
Faustregel: deine Methode muss in 30s einfach zu lesen und zu verstehen sein.
\end{itemize}

\subsection{Was für Klassen benötige ich?}

Wenn du wissen möchtest, welche Klassen du benötigst und welche Methoden
sie haben sollten, sind die folgende Prozedur aus
\cite[Chapter~7, More Abstraction]{hetland.nov2prof} sehr hilfreich:

\begin{enumerate}
\item Schreib dein Problem auf (was soll das Programm machen?) Unterstreiche
alle Substantive, Verben und Adjektive.
\item Gehe alle Substantive durch und suche nach möglichen Klassen.
\item Gehe alle Verben durch und suche nach möglichen Methoden.
\item Gehe alle Adjektive durch und suche nach potentiellen Eigenschaften
\item Weise deinen Klasse Methoden und Attribute zu.
\item Überprüfe ob dein Entwurf auch ohne Klassen auskommen kann.
\end{enumerate}

Um dein Model zu verfeinern, kannst du folgendes versuchen:

\begin{enumerate}
\item Überlege dir einige Anwendungsfälle oder Szenarien wie dein
  Programm benutzt werden könnte.
\item Gehe jeden Anwendungsfall Schritt für Schritt durch.
  Stelle sicher, dass dein Modell alles abdeckt. Fehlt etwas, füge es hinzu.
  Stimmt etwas nicht, ändere es. Fahre fort, bis du zufrieden bist.
\end{enumerate}


\iffalse
\subsection{Konzeptuelle Empfehlungen}
\begin{itemize}
\item Schreibe eine Klasse so, dass sie nur \emph{einen} Zweck bzw.\ Aufgabe
erfüllt.

\item Schreibe eine Methode so, dass sie eine Aktion abbildet.

\item Verberge deine Implementierung vor der Außenwelt
(engl.\ \emph{information hiding}).

\item Verwende eine Klasse, wenn du die Standardoperationen wie
Addition, Subtraktion usw.\ überschreiben musst.

\item Wirf Ausnahmen (engl. \emph{exceptions}), um unerlaubte
Werte zurückzuweisen.

\item Vermeide Annahmen zur Implementierung bei anderen Klassen.
\end{itemize}
\fi


\subsection{Wie soll ich eine Klasse implementieren?}
\begin{itemize}
\item Schreibe den ersten Buchstaben des Klassennamens groß (PEP8\cite{pypa.pep8}).

\item Dokumentiere deine Klasse und Methoden in Docstrings.

\item Initialisiere möglichst alle Variablen die zur Instanz gehören
innerhalb von \dunder{init}.

% \item Initialisiere keine neuen Variablen außerhalb von \dunder{init}.

\item Implementiere die Methoden \dunder{repr} und/oder \dunder{str}. % \cite{dbader.repr}

\item Vermeide Getter- und Setter-Methoden sondern nutze Properties.
Siehe OOP1\cite{schraitle.oop1}. %Abschnitt~\ref{sec.properties}.

\item Falls die Klasse Daten enthält über die iteriert werden kann,
implementiere die Methode \dunder{iter}.
\end{itemize}



\section{Assoziation: \gquote{A verwendet ein B}}
\label{sec.assoc}
% Assoziation (engl.\ \emph{association}) bedeutet: \gquote{A verwendet ein B}

\begin{itemize}
% \item Familie von Verweisen.
\item Semantisch schwache Beziehung zwischen ansonsten nicht
 miteinander verbundenen Objekten.
\item Beziehung zwischen zwei (\emph{binäre Assoziation}) oder mehr Objekten
(\emph{n-äre Assoziation}).
\item Alle Objekte haben ihre eigene Lebensdauer.
\item Das Teil-Objekt kann ohne das Assoziationsobjekt existieren
(\gquote{A} existiert unabhängig von \gquote{B} und umgekehrt).
\item Es gibt keinen Eigentümer.
\item Objekte haben eine Multiplizität, ausgedrückt durch eine
untere und obere Grenze: \texttt{u..o}
%(n:1, 1:n, n:n)
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}
\begin{class}[text width=15mm]{A}{0,0}\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{B}{6,0}\end{class}
\draw [umlcd style, -] (B) -- (A)
node[near start, below]{Au..Ao}
node[near end, below]{Bu..Bo};
\end{tikzpicture}

Beispiel:
Ärzte haben viele Patienten. Patienten können aber auch
viele unterschiedliche Ärzte haben.
\vspace{1em}

\begin{tikzpicture}
\begin{class}[text width=15mm]{Doctor}{0,0}\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{Patient}{6,0}\end{class}
%\unidirectionalAssociation{Patient}{1..*}{1...*}{Doctor}
\draw [umlcd style, -] (Patient) -- (Doctor)
node[near start, below]{1..*}
node[near end, below]{1..*};
\end{tikzpicture}

\begin{python}
class Doctor:
    def __init__(self, name):
        self.name = name
        self.patients = []
    def add_patients(self, *patients):
        for p in patients:
            self.patients.append(p)

class Patient:
    def __init__(self, name):
        self.name = name
        self.doctors = []
    def add_doctors(self, *doctors):
        for doc in doctors:
            self.doctors.append(doc)

alice = Patient("Alice")
bob = Patient("Bob")

drwho = Doctor("Who")
drwho.add_patients(alice, bob)
drtux = Doctor("Tux")
bob.add_doctors(drwho, drtux)
\end{python}

\section{Aggregation: \gquote{A hat/benutzt ein B}}
\label{sec.aggreg}
% Aggregation (engl.\ \emph{aggregation}) bedeutet: \gquote{A hat/benutzt ein B}

\begin{itemize}
\item Aggregation ist eine spezielle Form der Assoziation.
\item Manchmal auch als \gquote{shared association} bezeichnet.
\item Aggregation ist eine gerichtete Assoziation zwischen Objekten.
\item Das Teil-Objekt kann ohne das Aggregat-Objekt existieren (\gquote{A}
  existiert unabhängig von \gquote{B}).
\item Es gibt keine Eigentümer.
\item Es gibt \textbf{keine} Eltern-Kind-Beziehung.
\item Die Abgrenzung zwischen Assoziation und Aggregation ist schwierig und
nicht immer so eindeutig.
\end{itemize}


\begin{tikzpicture}
\begin{class}[text width=15mm]{A}{0,0}
\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{B}{6,0}
\end{class}
\aggregation{B}{}{}{A}
\end{tikzpicture}
\smallskip

Beispiel:
Jeder Student hat eine Adresse (umgekehrt muss eine
Adresse keinem Studenten zugeordnet sein).

\smallskip
\begin{tikzpicture}
\begin{class}[text width=15mm]{Student}{0,0}
\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{Adresse}{6,0}
\end{class}
\aggregation{Adresse}{1..*}{1}{Student}
\end{tikzpicture}


\begin{python}
class Student:
    def __init__(self, name, address):
        self.name = name
        self.address = address

class Address:
    def __init__(self, street, number, place):
        # ...

tux = Student("Tux", Address("Iceroad", 42, "Greenland"))
\end{python}


\section{Komposition: \gquote{A ist Teil von/gehört zu/besitzt B}}
\label{sec.comp}
% Komposition (engl.\ \emph{composition}) bedeutet: \gquote{A ist Teil von/gehört zu/besitzt B}

\begin{itemize}
\item Komposition ist eine spezielle Form der Aggregation.
\item Sonderfall der Aggregation, beschreibt die Beziehung zwischen
einem Ganzen und seinen Teilen.
\item Komposition ist restriktiver als Assoziation oder Aggregation.
\item Das Ganze hat exklusive \gquote{Besitzrechte} über
  die Teile (\gquote{A besitzt B}).
\item Das Ganze bestimmt der Lebenszyklus der Teile, d.~h.\ wird
das besitzende Objekte zerstört, werden auch alle darin enthaltenen
Objekte vernichtet.
\end{itemize}


\begin{tikzpicture}
\begin{class}[text width=15mm]{A}{0,0}
\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{B}{6,0}
\end{class}
\composition{B}{}{}{A}
\end{tikzpicture}
\smallskip

Beispiel:
Ein Haus hat mehrere Räume, aber ein Raum gehört immer zu einem Haus.
Sobald das Haus zerstört wird, ist auch der Raum zerstört.

\smallskip
\begin{tikzpicture}
\begin{class}[text width=15mm]{Haus}{0,0}
\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{Raum}{6,0}
\end{class}
\composition{Raum}{1..*}{1}{Haus}
\end{tikzpicture}

\begin{python}
class Room:
    def __init__(self, name, length, width):
        # ...

class House:
    def __init__(self):
        self.livingroom = Room("Livingroom", 12, 18)
        self.kitchen = Room("Kitchen", 3, 6)
        # weitere Raeume...
\end{python}

Möglich und vielleicht sogar sinnvoll, wäre, die Klasse \pyth{Room} in
\pyth{House} zu verschieben um die Komposition stärker zu betonen:

\begin{python}
class House:
    class Room:
       def __init__(self, name, length, width):
           # ...
    def __init__(self):
        self.livingroom = House.Room("Livingroom", 12, 18)
        self.kitchen = House.Room("Kitchen", 3, 6)
        # weitere Raeume...
\end{python}

Beachte, dass \pyth{Room} nun über \pyth{House.Room} angesprochen wird.

\section{Zusammenhang zwischen Assoziation, Aggregation und Komposition}
\label{sec.assoz-aggr-comp}
\framebox[\columnwidth]{%
Assoziation\hspace{1em}
\framebox[.7\columnwidth]{Aggregation\hspace{1em}
\framebox[.4\columnwidth]{Komposition}
}}
% \vspace*{1em}

\section{Duck Typing}
\label{sec.duck-typing}
\gquote{If it looks like a duck, swims like a duck,
        and quacks like a duck, then it's probably a duck.}

In der folgenden Funktion musst du dir keine Sorgen um den Typ machen:

\begin{python}
def add(a, b):
    return a + b
\end{python}

Solange die Objekte \pyth{a} und \pyth{b} den Plus-Operator
unterstützen wird diese Funktion ein Ergebnis zurückliefern
(andernfalls eine Ausnahme):

\begin{python}
add(2, 3) # -> 5
add("Hello", "World") # -> "HelloWorld"
add([1], [2]) # -> [1, 2]
\end{python}


\section{Vererbung: \gquote{A ist ein Typ von B}}
\label{sec.inheritance}
% Vererbung (engl.\ \emph{inheritence}) bedeutet: \gquote{A ist ein Typ von B}

\begin{itemize}
\item ähnlich einer \gquote{Eltern-Kind-Beziehung}
% \item Eltern-Klassen vererben Methoden und Variablen an Kind-Klassen.
\item Die abgeleitete Klasse ist eine \emph{Spezialisierung} der
Basisklasse.
\item In Bezug auf die abgeleitete Klasse, ist die Basisklasse eine
\emph{Generalisierung}.
%\item Vererbung dient der Wiederwendbarkeit von Code.
%\item Ermöglicht Klassen zu erstellen, die auf bestehenden
%      Klassen aufbauen.
%\item Vererbung ist dann sinnvoll, wenn ein bestimmtes Verhalten variiert
%      werden muss.
\item Häufig überbeansprucht, siehe \cite{wikipedia.comp-over-inherit}.
\end{itemize}

\subsection{Prinzipien der Vererbung}
Vererbung erlaubt, spezialisierte Klassen aus allgemeinen zu erstellen.
Um eine neue, spezialisierte Klasse zu erstellen, wird sie \emph{abgeleitet}.
Dabei \gquote{erbt} die abgeleitete Klasse (auch Sub-, Unter- oder
Kindklasse) alle Eigenschaften der Basisklasse (auch Super-, Ober- oder
Elternklasse).

Den Vorgang des Erbens nennt man \emph{Ableitung} oder
\emph{Spezialisierung}, die Umkehrung hiervon \emph{Generalisierung}.

\subsection{Wann ist Vererbung sinnvoll?}
Verwende Vererbung wenn folgende Bedingungen erfüllt sind:

\begin{itemize}
\item Beide Klassen gehören zum selben logischen Umfeld.
\item Die Unterklasse ist ein echter Subtyp der Basisklasse.
\item Die Implementierung der Basisklasse ist für die Unterklasse notwendig
  oder geeignet.
\item Die von der Unterklasse vorgenommenen Erweiterungen sind in erster
  Linie additiv.
\end{itemize}

\subsection{Einfachvererbung}
Eine Subklasse erbt alle Eigenschaften einer Basisklasse (1:1 Beziehung):

\begin{itemize}
\item \gquote{A} als Basisklasse vererbt an \gquote{B}.
\item \gquote{B} erbt alle Eigenschaften von \gquote{A}.
\item Alle Python3-Klassen sind implizit abgeleitete Klassen von \pyth{object}.
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}
\begin{class}[text width=15mm]{A}{0,0}
% (Basisklasse)
\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{B}{6,0}
\inherit{A}
% (abgleitete Klasse)
\end{class}
\end{tikzpicture}

\begin{python}
class A:
    pass
class B(A):
    pass
\end{python}

Beispiel: im \module{pathlib}-Modul erbt die abgeleitete Klasse
\pyth{PurePosixPath} alle Eigenschaften der Basisklasse \pyth{PurePath}:

\smallskip
\begin{tikzpicture}
\begin{class}[text width=20mm]{PurePath}{0,0}\end{class}
\begin{class}[text width=25mm]{PurePosixPath}{5.5,0}
\inherit{PurePath}
\end{class}
\end{tikzpicture}

\subsection{Mehrstufige Vererbung}
Eine Subklasse erbt alle Eigenschaften der Basisklasse und der davor.
Die Klasse \gquote{A} als Basisklasse vererbt an \gquote{B} die wiederum
als Basisklasse an \gquote{C} vererbt:

\smallskip
\begin{tikzpicture}
\begin{class}[text width=15mm]{A}{0,0}\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{B}{3,0}
\inherit{A}
\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{C}{6,0}
\inherit{B}
\end{class}
\end{tikzpicture}

\begin{python}
class A:
    pass
class B(A):
    pass
class C(B):
    pass
\end{python}


Beispiel: im \module{pathlib}-Modul erbt die abgeleitete Klasse
\pyth{Path} von der Basisklasse \pyth{PurePath} die wiederum die
Eigenschaften von \pyth{PurePosixPath} erbt.

\smallskip
\begin{tikzpicture}
\begin{class}[text width=25mm]{PurePosixPath}{0,0}\end{class}
\begin{class}[text width=20mm]{PurePath}{3.125,0}
\inherit{PurePosixPath}
\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{Path}{6,0}
\inherit{PurePath}
\end{class}
\end{tikzpicture}

\subsection{Mehrfachvererbung}
\label{sec.multiple-inherit}
Eine Subklasse erbt alle Eigenschaften
von allen Elternklassen (\gquote{C} erbt von \gquote{A} und
\gquote{B}).

\smallskip
\begin{tikzpicture}
\begin{class}[text width=15mm]{C}{3,0}\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{A}{0,-.5}
\inherit{C}
\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{B}{6,-.5}
\inherit{C}
\end{class}
\end{tikzpicture}

\begin{python}
class A:
    pass
class B:
    pass
class C(A, B):
    pass
\end{python}

Beispiel: im \module{pathlib}-Modul erbt die Klasse \pyth{PosixPath}
von den zwei Basisklassen \pyth{Path} und \pyth{PurePosixPath}.

\smallskip
\begin{tikzpicture}
\begin{class}[text width=20mm]{PosixPath}{3,0}\end{class}
\begin{class}[text width=20mm]{Path}{0,-.5}
\inherit{PosixPath}
\end{class}
\begin{class}[text width=25mm]{PurePosixPath}{6,-.5}
\inherit{PosixPath}
\end{class}
\end{tikzpicture}

\subsection{Mehrfachvererbung und MRO}
\label{sec.inherit.mro}
Die Reihenfolge der Basisklassen ist hier von großer Bedeutung. Dies ist
dann von Belang, wenn ein Attribut gesucht wird. Hierbei verwendet
Python den \emph{C3 Linearization Algorithmus}\cite{wikipedia.c3}
die zur sog.\ \textbf{Method Resolution Order (MRO)} führt.

Die MRO kann wie folgt erhalten werden (am obigen Beispiel
\ref{sec.multiple-inherit}):

\begin{python}
>>> C.mro()
[__main__.C, __main__.A, __main__.B, object]
# oder
>>> C.__mro__
(__main__.C, __main__.A, __main__.B, object)
\end{python}

Die MRO stellt sicher, dass eine Klasse immer vor ihren Eltern erscheint und
bei mehreren Eltern ist die Reihenfolge identisch mit dem Tupel der
Basisklassen.


\subsection{Mehrfachvererbung und \pyth{super()}}
Mehrfachvererbung hat zwar einige Vorteile, aber auch einige Tücken. Um
Basisklassen nicht zweimal versehentlich zu initialisieren, musst du in
\pymagic{init} die Built-in-Funktion \pyth{super()}\cite{hettinger.super,python.201.super}
verwenden.

Sie hat zwei Anwendungsfälle: sie erlaubt dir, explizit die Basisklasse
anzugeben und wird für Mehrfachvererbung benötigt.

Die \pyth{super()}-Funktion durchsucht die MRO nach der passenden Methode und
delegiert sie an die entsprechende Basisklasse.

Um \pyth{super()} sinnvoll in Mehrfachvererbung einsetzen zu können,
müssen folgende Bedingungen erfüllt sein:

\begin{itemize}
\item Die Methode, die \pyth{super()} aufruft, muss existieren.
\item Die Argumentensignatur muss sowohl bei der aufrufenden als auch der
  angerufenen Funktion identisch sein.
\item Alle Methoden in den verwendeten Basisklassen müssen \pyth{super()}
  ebenfalls verwenden.
\end{itemize}

Dies ist besonders dann notwendig, wenn eine \emph{diamantartige Struktur}
erzeugt wird wie im folgenden Beispiel:

\smallskip
\begin{tikzpicture}
\begin{class}[text width=15mm]{A}{3,0}\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{B}{0,-1}
\inherit{A}
\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{C}{6,-1}
\inherit{A}
\end{class}
% From https://tex.stackexchange.com/q/420004
\begin{class}[text width=15mm]{D}{3,-2}
% \inherit{B}
\inherit{C}
\end{class}
\begin{class}[text width=15mm]{D}{3,-2}
\inherit{B}
%\inherit{C}
\end{class}
\end{tikzpicture}


\begin{python}
class A(object):  # MRO = [A, object]
    def __init__(self, **kwargs):
        print('A.__init__')
        super().__init__()

class B(A):  # MRO = [B, A, object]
    def __init__(self, **kwargs):
        print('B.__init__ {}'.format(kwargs['x']))
        super().__init__(**kwargs)

class C(A):  # MRO = [C, B, A, object]
    def __init__(self, **kwargs):
        print('C.__init__ with {}, {}'.format(kwargs['a'],
                                              kwargs['b']))
        super().__init__(**kwargs)

class D(B, C):  # MRO = [D, B, C, A, object]
    def __init__(self):
        print('D.__init__')
        super().__init__(a=1, b=2, x=3)

>>> D.mro()
[__main__.D, __main__.B, __main__.C, __main__.A, object]
>>> D()
D.__init__
B.__init__ 3
C.__init__ with 1, 2
A.__init__
\end{python}

Anders gesagt, ist \pyth{super()} ein indirekter Weg um an die korrekte
Basisklasse zu kommen.


\section{Polymorphie}
\label{sec.polymorphie}
Python hat eine lockere Implementierung des Polymorphismus,
d.h. es wendet die gleiche Operation auf verschiedene Objekte
an, unabhängig von ihrer Klasse.

In Python ist Polymorphie als \emph{Verhalten des Objekts} implementiert und
\emph{nicht über Vorfahren} (Elternklassen).

\subsection{Als Funktion}
Wir erstellen zwei Klassen: \pyth{Bear} und \pyth{Dog}.
Beide können ein Geräusch ausgeben (über die Methode \pyth{sound()}.
Wir erstellen zwei Instanzen und rufen ihre Aktion mit der
gleichen Methode auf:

\begin{python}
class Bear:
    def sound(self):
        return "Groarrr"

class Dog:
    def sound(self):
        return "Woof woof!"

def makeSound(animalType):
    return animalType.sound()

bear = Bear()
dog = Dog()

for item in (bear, dog):
    print(makeSound(item))
\end{python}


\subsection{Als abstrakte Klasse}
Eine \gquote{abstrakte Klasse} enthält zwar die Methoden,
aber keine Implementierung. Üblicherweise erzeugen solche
Methoden eine \pyth{NotImplementedError} Ausnahme.
Der eigentliche Code wird von abgeleiteten Klassen
implementiert:

\begin{python}
class Document:
    def __init__(self, name):
        self.name = name

    def show(self):
        # Keine Implementierung
        raise NotImplementedError("Subclass must implement "
                                  "abstract method")

class Pdf(Document):
    def show(self):
        return 'Show pdf contents!'

class Odt(Document):
    def show(self):
        return 'Show Odt contents!'

documents = [Pdf('Doc1'), Odt('Doc2')]
for doc in documents:
    print(doc.name + ': ' + doc.show())
\end{python}


% --------------------------------------------------
\begin{thebibliography}{10}
% Sort lastname author
\bibitem{hettinger.descriptor}
\bauthor{Raymond Hettinger},
\btitle{Descriptor HowTo Guide},
\url{https://docs.python.org/3/howto/descriptor.html}

\bibitem{hettinger.super}
\bauthor{Raymond Hettinger}, 2011,
\btitle{Python’s super() considered super!},
\url{https://rhettinger.wordpress.com/2011/05/26/super-considered-super/}

\bibitem{danjou.python}
\bauthor{Julien Danjou}, 2013,
\btitle{The definitive guide on how to use static, class or abstract methods in Python},
\url{https://julien.danjou.info/guide-python-static-class-abstract-methods}

\bibitem{hetland.nov2prof}
\bauthor{Magnus Lie Hetland},
\btitle{Beginning Python: From Novice to Professional},
2nd edition, ISBN 9781430206347,
\url{https://learning.oreilly.com/library/view/beginning-python-from/9781430206347/}

\bibitem{kettler.magicmethods}
\bauthor{Rafe Kettler}, 2012,
\btitle{A Guide to Python's Magic Methods},
\url{https://rszalski.github.io/magicmethods/}

\bibitem{lara.oo}
\bauthor{Bernhard Lahres} und \bauthor{Gregor Raýman}
\btitle{Praxisbuch Objektorientierung},
\url{http://openbook.rheinwerk-verlag.de/oo/}

\bibitem{lara.oop}
\bauthor{Bernhard Lahres} und \bauthor{Gregor Raýman},
\btitle{Objektorientierte Programmierung},
\url{http://openbook.rheinwerk-verlag.de/oop/}

\bibitem{lot.oop}
\bauthor{Steven F.~Lott},
\btitle{Building Skills in Object-Oriented Design},
\url{http://www.itmaybeahack.com/homepage/books/oodesign.html}

\bibitem{pypa.pep8}
\bauthor{PyPA},
\btitle{PEP 8 -- Style Guide for Python Code},
\url{https://www.python.org/dev/peps/pep-0008/}

\bibitem{python.201.super}
\bauthor{Mouse vs.\ Python -- Mike Driscoll},
\btitle{Python 201: What is super?}, 2014,
\url{https://www.blog.pythonlibrary.org/2014/01/21/python-201-what-is-super/}

\bibitem{python.formatspec}
\bauthor{Python.org},
\btitle{Format Specification Mini-Language},
\url{https://docs.python.org/3/library/string.html#formatspec}

\bibitem{python.specialmethods}
\bauthor{Python.org},
\btitle{Data model -- Special method names},
\url{https://docs.python.org/3/reference/datamodel.html#special-method-names}

\bibitem{schraitle.oop1}
\bauthor{Thomas Schraitle},
\btitle{Objektorientierte Programmierung Teil 1: Grundlagen},
\url{https://gitlab.com/tomschr/python-cheatsheets}

\bibitem{wikipedia.assoc}
\bauthor{Wikipedia},
\btitle{Association (object-oriented programming)}, abgerufen am \today,
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Association_(object-oriented_programming)}

\bibitem{wikipedia.c3}
\bauthor{Wikipedia},
\btitle{C3 Linearization},
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/C3_linearization}

\bibitem{wikipedia.comp-over-inherit}
\bauthor{Wikipedia},
\btitle{Komposition an Stelle von Vererbung},
\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Komposition_an_Stelle_von_Vererbung}

\bibitem{wikipedia.solid.dep-inv}
\bauthor{Wikipedia},
\btitle{Dependency inversion principle},
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Dependency_inversion_principle}

\bibitem{wikipedia.datenkapselung}
\bauthor{Wikipedia},
\btitle{Encapsulation},
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Encapsulation_(computer_programming)}

\bibitem{wikipedia.inherit}
\bauthor{Wikipedia},
\btitle{Inheritance (object-oriented programming)}, abgerufen am \today,
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Inheritance_(object-oriented_programming)}

\bibitem{wikipedia.solid.int-seg}
\bauthor{Wikipedia},
\btitle{Interface-Segregation-Prinzip}, abgerufen am \today,
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Interface_segregation_principle}

\bibitem{wikipedia.infohiding}
\bauthor{Wikipedia},
\btitle{Information hiding}, abgerufen am \today,
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Information_hiding}

\bibitem{wikipedia.solid.liskov}
\bauthor{Wikipedia},
\btitle{Liskov substitution principle}, abgerufen am \today,
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Liskov_substitution_principle}

\bibitem{wikipedia.lod}
\bauthor{Wikipedia},
\btitle{Law of Demeter}, abgerufen am \today,
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Law_of_Demeter}

\bibitem{wikipedia.solid.ocp}
\bauthor{Wikipedia},
\btitle{Open–closed principle}, abgerufen am \today,
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Open%E2%80%93closed_principle}

\bibitem{wikipedia.paradigma}
\bauthor{Wikipedia},
\btitle{Programming paradigm}, abgerufen am \today,
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Programming_paradigm}

\bibitem{wikipedia.solid.srp}
\bauthor{Wikipedia},
\btitle{Single responsibility principle}, abgerufen am \today,
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Single_responsibility_principle}

\end{thebibliography}
\end{multicols}
\end{document}
